對香港前景樂觀民主前景悲觀 湯家驊：香港沒有民主派

湯家驊曾向兒子表示，在其有生之年未必看到香港有民主。資料圖片

社會事件在過去一年多重創香港，對於香港政制及社會都有相當大的影響。行政會議成員湯家驊接受香港大學專業進修學院常務副院長（商學及中國發展）劉寧榮訪問時表示，香港民主發展正在倒退中，原因是現時只有反對派、反中派，沒有民主派，對香港民主前景感到悲觀，認為在有生之年都未必看到香港有民主，但他認為香港前景樂觀。

《灼見名家》平台刊登劉寧榮訪問湯家驊的專訪，湯家驊指現時沒有民主派，香港的所謂的民主派沒有一套策略可以達至民主改革、爭取民主的目標。他認為唯一有機會成功的方法就是跟北京反覆溝通並尋求共識，令民主有所發展，而民主發展是緩慢的，需達到階段性成果，「如果沒有這個思維，沒有這個準備，沒有這個策略，你不配以民主派自稱，因為你所做的並不會令香港有民主，你所做的只會令香港跟民主改革的距離變得愈來愈遠。」

湯家驊續指，除非民主派及港人醒覺，否則他認為香港的民主發展的前景並不樂觀，他看不到未來10年將會是甚麼光景，甚至跟他的兒子說，「在我有生之年也未必看到香港有民主。」雖然他對民主改革悲觀，但對香港的前景仍然樂觀，因為香港仍有法治、穩定的政府架構、強健的經濟基礎等民主元素。

他引述民主思路過去三年港人對一國兩制評價的調查，很多人認為2047年後應繼續實施一國兩制，而去年12月所做的民意調查，高達77%港人希望見到一國兩制持續到2047年以後，他認為「能有民主當然是好，但沒有民主亦不等於沒有一國兩制。」

被問及在沒有辦法建立信任的情況下，香港政府該怎樣推動社會向前發展，湯家驊認為目前只能見步行步。他指，最近中國了解到過分倚賴美國市場和外國投資，如果強烈的反華情緒不斷存在的話，有可能反被反華情緒綁架，因此中國要在歐美市場以外尋找出路，而最好的出路是經過香港，成為一個跳出中國的跳板。

湯家驊表示，製造一些有利的條件令年輕人的不滿減退，透過循循善誘，增加管治透明度及管治參與度，才有望改變社會對前景的看法及增加對制度的信心，才可以開始談民主改革，具備10年前可以討論民主改革的條件。他認為，香港現在跟10年前相比是一個大倒退，目前的條件遠差於2010年政改成功的時候，當時是香港民主發展的最高峰，現在是倒退回20年前，要慢慢追上來才行。

咁你快啲死

啱啊 佢死咗香港嘅民主一定有進展

香港冇民主派，但係有衰十一

湯家驊曾向兒子表示，在其有生之年未必看到湯家驊承認衰11。

啊仔，因為老豆投咗共啦⋯⋯

爭取降低合法敦倫年齡前景又如何？

在其有生之年未必看到香港有民主？

好簡單啫